\documentclass[12pt, a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}


\lstdefinestyle{customc}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
  numbers=left,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
  commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
  identifierstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{orange},  
}

\lstset{
	escapechar=@,
	style=customc,
	morekeywords={
    		omp,
	    parallel,
	  }
  	alsoother={\#},
	otherkeywords={\#pragma,\#define},
}

\title{Exercício Programa 1 - Introdução a computação paralela e distribuída
\author{Dennis José da Silva, NUSP: 9176517, dennis@ime.usp.br}}

\begin{document}

\maketitle

\chapter*{Exercício 1}

O erro encontrado neste exercício está nos slides de introdução ao OpenMP apresentado pelo Rogério na aula de introdução a computação paralela e distribuída, o fragmento a seguir foi extraído dos slides número 61 e 62 do Rogério:

\lstinputlisting[style=customc, firstline=18, lastline=38]{./resource/rogerio_slides_61_62_error.c}

Note que as variáveis \textbf{\textit{A, B}} e \textbf{\textit{aux\_dot}} são globais no contexto de thread, e foram inicializadas acima do fragmento do código acima. Esse programa apresenta dois erros.

\begin{itemize}
\item Existe uma concorrência em relação a variável \textbf{\textit{aux\_dot}} na linha 9. Pode ocorrer de uma thread obter valor incorreto na operação '+='.

\item Não existe barreira implicita na diretiva 'critical', portanto a varíavel dot (que deveria ser global para acumular as somas paciais de \textbf{\textit{aux\_dot}} que deveria ser local),então pode ocorrer da thread master executar a linha 20 sem que a variável tenha acumulado todos os \textbf{\textit{aux\_dot}}.
\end{itemize}

Para resolver esses problemas foram feitas duas atualizações, primeiramente na linha 1, a varíavel  \textbf{\textit{dot}} foi substituída pela varíavel \textbf{\textit{aux\_dot}} e foi inserida a diretiva de barreira \textbf{\#pragma omp barrier} entre a linha 17 e 20 para que a thread master aguarde a varíavel \textbf{\textit{dot}} acumule todos as somas parciais de cada thread.

Essa solução divide a soma da multiplicação de A[i] com B[i] em variáveis locais \textbf{\textit{aux\_dot}} entre as threads cada thread soma determinado número de posições dos vetores e guarda essa soma em sua memória local, ao termino dessas somas parciais, cada thread acumula o valor em \textbf{\textit{dot}} em uma operação crítica já que uma thread não pode tentar acumular o valor de \textbf{\textit{dot}} lêndo um valor desatualizado do mesmo. Uma barreira no final dessa operação foi necessário porque que o resultado impresso pela thread master deve esperar todas as threads acumularem sua soma parcial em \textbf{\textit{dot}}.

Verifique a código com os erros e sua versão corrigida em anexo do na pasta \textit{EX1}.


\chapter*{Exercício 2}

\section*{Método e Desenvolvimento da \\solução paralela}

A solução paralela foi baseada na vídeo-aula \textit{Introduction to OpenMP: 06 Discussion 2}, que foi disponível no paca. A idéia principal é que a tarefa seja distribuida igualmente entre as threads e programa armazene o id da thread e a quantidade de threads em execução no momento para que o programa consiga atribuir uma porção disjunta para cada thread e assim cada uma possa processar uma parte do array sem conflitar com as outras porções, isso é possível analizando o id da thread e a quantidade de threads em execução da seguinte forma:


\begin{algorithm}[ht]
\caption{Pseudo-código da implementação paralela de multiplicação de matrizes 
		 quadradas: $C_{N \times N} = A_{N \times N} * B_{N \times N}$}
\begin{algorithmic}

\For {$i \gets thread\_id$; $i < N$; $i \gets i + number\_of\_threads$}
	 \For {$j \gets 0$; $j < N$; $j \gets j + 1$}
		 \For {$k \gets 0$; $k < N$; $k \gets k + 1$}
			\State C[$i$][$j$] $\gets$ C[$i$][$j$] + A[$i$][$k$] + B[$k$][$j$]
		  \EndFor
	 \EndFor
\EndFor

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Note que fazendo o $i$ receber o identificador da thread que vai de 0 ao número de threads e incrementa-lo em passos de quantidade de threads vai distribuir a multiplicação de cada linha da matriz para uma thread. Por exemplo, seja uma execução do algoritmo com 4 threads:

\vspace{30mm}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=3.0in]{./resource/Thread_model_Mult_EP.jpg}
\caption{Exemplo de execução do algoritmo paralelo de multiplicação de matriz com 4 threads, onde cada célula $i$, representa a multiplicação matricial da linha $i$. E cada linha ThreadID= $j$ representa as linhas da matriz que a thread $j$ irá multiplicar.}
\end{figure}

Neste exemplo, 4 linhas podem ser multiplicadas em paralelo (isso depende do ambiente e processadores na máquina), mas a idéia é que enquanto uma thread esteja multiplicando uma linha uma outra linha esteja sendo multiplicada por outra thread. Para isso cada thread multiplica a linha correspondente ao seu identificador e depois ao terminar a multiplicação da linha ela multiplica a linha de seu identificador somado ao número de threads e repete esse processo até que chegue ao tamanho da matriz. Além disso foi necessário que os indices utilizados para percorrer as matrizes (variáveis i,j,k no programa sequencial) tenham se transformado em variáveis locais a thread (ou seja, não compartilhada), para que uma thread não altere o valor do indice enquanto uma outra thread esteja a utilizando mantendo assim o paralelismo na multiplicação.

\section*{Resultados}

O programa foi executado em duas máquinas diferentes, e cada execução foi repetida dez vezes. O resultado de cada execução está em anexo ao relátorio nas pastas \textit{EX2/results/rede\_ime} e \textit{EX2/results/my\_pc}.

Os testes foram realizadas por um programa em python que realizava comunicação via \textit{pipe} com os programas feito C utilizando OpenMP para gravar o número de threads sendo executado, o tamanha da matriz e o tempo de execução da multiplicação das matrizes e calcular a média dos valores obtidos. Foram testados o programa sequencial e o programa paralelo com 1,2,3,4,8 e 16 threads, foram realizados testes com matrizes de tamanho 100, 200, 400, 800, 1200. Os programas foram executados 10 vezes para cada número de threads e cada tamanho de matriz, arquivos com detalhes de cada execução podem ser encontrados em \textit{EX2/results/rede\_ime} e \textit{EX2/results/my\_pc}. Os primeiros testes foram realizados em um dos computadores da Rede IME do laborátorio do bloco A do IME, que possui as seguintes caracteristicas (detalhes podem ser encontrados na pasta \textit{EX2/Enviroment\_info/rede\_ime/}:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Modelo do Processador&AMD Athlon(tm) II X2 250\\
Arquitetura&64bits\\
Número de Cores& 2 \\
Frequência&1 Core de 3GHz 1Core de 800MHz\\
Cache&L1i 64kb L1d 64kb e L2 1024kb\\
SO & Debian GNU/Linux 7.8 (wheezy)\\
Compilador & gcc 4.7.2\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Informação do computador da rede ime utilizado no experimento}
\end{table}

Abaixo segue gráficos que compara a média de tempo de execução pelo número de threads para cada tamanho de matriz para o computador da Rede IME:

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=4.0in]{./resource/rede_ime_all_means.png}
\caption{Gráfico da média do tempo de execução no computador da Rede IME}
\end{figure}

Note que existe duas linhas para matrizes com 100 e 200 elementos que não é póssivel visualizar na imagem por que seus tempos de execução são bem baixo (em torno de 0.1 segundo), abaixo segue a tabela com a média dos resultados:

\vspace{10mm}

\begin{table}[ht]

{\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
 & N=100 & N=200 & N=400 & N=800 & N=1200 \\
\hline
Sequencial & 0.0144905 & 0.073733  & 0.9701098 &  9.7785279 & 36.2190602 \\
1 Thread   & 0.0199704 & 0.0874246 & 1.0496157 & 10.2692081 & 37.5830464 \\
2 Threads  & 0.0155712 & 0.0507783 & 0.6413002 &  5.7251961 & 20.4051773 \\
3 Threads  & 0.0090336 & 0.0493628 & 0.6200687 &  5.5250494 & 20.5897372 \\
4 Threads  & 0.0091324 & 0.0457577 & 0.5935748 &  5.4915909 & 20.6652616 \\
8 Threads  & 0.0087518 & 0.045807  & 0.5239579 &  5.3575355 & 19.8669428 \\
16 Threads & 0.0083508 & 0.0475267 & 0.5158447 &  5.2672527 & 19.5004733 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Medição do tempo de execução médio em segundos em relação ao número de Threads por tamanho da matriz}}

\vspace{3mm}

A tabela abaixo exibe o \textit{speedup} do tempo de execução médio por thread:

\vspace{3mm}

{\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Número de Threads & \textit{speedup} Médio \\
\hline
1 Thread   & 0.88183331799999998 \\
2 Threads  & 1.4756703659999999 \\
3 Threads  & 1.6382438440000002 \\
4 Threads  & 1.6731469319999999 \\
8 Threads  & 1.7530275679999998 \\
16 Threads & 1.7762133840000001 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Medição do \textit{speedup} da média do tempo de execução por número de thread.}}

\end{table}

Todos os testes feitos tiveram resultado garatido pelo comando \textit{assert} já implementado no modelo sequêncial fornecido no paca, portanto é esperado que os resultados obtidos são os resultados esperado (o mesmo do sequêncial), os mesmos testes foram realizados em uma outra máquina no caso meu computador pessoal que possui a seguintes configurações (mais detalhes em \textit{EX2/Enviroment\_info/my\_pc}):

\vspace{70mm}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Modelo de Processador & Intel(R) Core(TM) i5 CPU M 430 @ 2.27 GHz\\
Arquitetura & 64bits \\
Número de Cores & 4 \\
Frequência & 3 Cores de 1.2GHz e 1 Core de 2.27GHZ \\
Cache & L1d 32kb L1i 32kb L2 256kb L3 3072kb \\
SO & Ubuntu 14.04.2 LTS (thusty) \\
Compilador & gcc 5.5.6 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Informação do meu computador pessoal utilizado no experimento}
\end{table}

Abaixo o gráfico do tempo médio de execução:

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=4.0in]{./resource/my_pc_all_means.png}
\caption{Gráfico da média do tempo de execução no meu computador pessoal}
\end{figure}

Note que esse gráfico também possui execuções que não estão claramente desenhadas no gráfico por que seu tempo de execução é muito baixo (para N = 100 e N = 200), abaixo a tabela com os tempos médios de execução, onde os dados podem ser vistos com mais precisão:

\vspace{30mm}

\begin{table}[ht]
\centering
{\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
 & N=100 & N=200 & N=400 & N=800 & N=1200 \\
\hline
Sequencial & 0.0115573 & 0.0787557 & 0.6830867 &  12.0202845 & 41.0198038 \\
1 Thread   & 0.0136661 & 0.0959468 & 0.832198  &  13.3832625 & 48.8001327 \\
2 Threads  & 0.0060929 & 0.0473677 & 0.4093403 &   6.6341098 & 24.3921281 \\
3 Threads  & 0.0085237 & 0.0581278 & 0.4992559 &   4.4805898 & 16.2418924 \\
4 Threads  & 0.008142  & 0.0451827 & 0.3860182 &   4.670761  & 16.8899428 \\
8 Threads  & 0.0065065 & 0.0460404 & 0.3981556 &   4.0239871 & 15.1572192 \\
16 Threads & 0.0076259 & 0.0460698 & 0.3924415 &   3.8391706 & 16.4608905 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Medição do tempo de execução médio em segundos em relação ao número de Threads por tamanho da matriz}}

\vspace{3mm}
A tabela de \textit{speedup} tambem foi calculada para o meu computador pessoal:
\vspace{3mm}

{\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Número de Threads & \textit{speedup} Médio \\
\hline
1 Thread   & 0.84521314400000003 \\
2 Threads  & 1.744363222 \\
3 Threads  & 1.8574569160000003  \\
4 Threads  & 1.98685161 \\
8 Threads  & 1.9248782439999998 \\
16 Threads & 2.117708156 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Medição do \textit{speedup} da média do tempo de execução por número de thread.}}

\end{table}

Foram utilizados os mesmos programas de coleta de dados em Python e o de cálculo da multiplicação das matrizes em C utilizando OpenMP em ambos computadores.

\section*{Conclusão}

A principal conclusão do trabalho foi que o paralelismo possibilitou aumento de velocidade considerável em situações em que o tamanho de entrada foi grande e existia uma certa quantidade de processadores executado em certa situações o programa paralelo foi um pouco mais de 2 vezes mais rápido que a versão sequencial, porém vale notar que após de analisar os dados obtidos e os hardwares utilizadas a solução paralela experimentada não foi a melhor devida ao escalonamento de threads. Se analisarmos que os computadores utilizados possuem cores de diferentes frequências e a solução proposta divide as threads com a mesma carga de trabalho é possível notar que o processador com maior frequência irá terminar sua tarefa primeiro que o outro e se não tiver mais threads a serem executados esse processador ficará com tempo ocioso esperando as threads do processador mais lento acabar de executar suas threads.

O problema de escalonamento de threads ficou bem visível a ver as tabelas de \textit{speedup}, no computador da rede IME onde possui um processador muito rápido 3GHz e outro com 800MHz existe uma maior diferença de \textit{speedup} entre 4 e 8 threads, isso devido ao escalonamento de threads onde o processador mais rápido conseguiu executar mais threads, com 16 threads também foi mais rápido mas essa diferença não foi tão grande por que ele possuí apenas dois processadores. No meu computador pessoal que possuí 4 processadores onde um core é mais rápido que os três cores tivemos um aumento no \textit{speedup} considerável entre 8 e 16 threads, por que as threads foram melhor dividas entre os processadores de acordo com sua velocidade.

Outro fato importante a ser notado foi a diferença de tempo da execução dos programas rodado em meu computador pessoal e no computador da rede IME. O computador da rede IME que possuí 2 cores e um processador mais rápido executou o programa sequencial e com 1 thread mais rápido que o meu computador pessoal que possuí 4 cores com velocidades mais baixas e parecidas, mas quando o programa executado utilizando threads meu computador pessoal se saiu um pouco melhor. Isso mostra a importância do parelelismo em aplicações que rodam em máquinas multicore e a importância do conhecimento do hardware e da arquitetura pelo programador para que o mesmo possa ser explorado no desenvolvimento de suas aplicações.

\end{document}